
In questa sezione vengono presentate tre famiglie di correnti turbolente: il modello di turbolenza omogenea isotropa, le correnti di taglio e le correnti turbolente di parete. Nell'ordine nel quale sono state elencate, queste possono essere interpretate come tre modelli di correnti turbolente in ordine di complicazione cresente, in base ai fenomeni fisici che intervengono e, di conseguenza, ai termini non nulli nelle equazioni. In turbolenza omogenea isotropa non c'è produzione di energia cinetica turbolenta; nelle correnti di taglio ``libere'' (come sono ad esempio i getti, le scie e gli strati di mescolamento) il gradiente di velocità del campo medio causa, in generale (e in alcune zone del dominio) una produzione di energia cinetica turbolenta; nelle correnti di parete, si aggiunge l'influenza di una parete solida sulla corrente turbolenta.

\subsubsection{Turbolenza omogena isotropa}
La turbolenza omogenea isotropa è il modello di corrente turbolenta più semplice, nel quale la velocità media è nulla $\va = 0$ (o uniforme in spazio, con gradiente nullo) e le statistiche delle fluttuazioni turbolente sono indipendenti dallo spazio.
In questo modello di corrente, in assenza dei contributi di produzione $\mathcal{P}$ e di ridistribuzione $\bm{\mathcal{T}'}$,
\begin{equation}
 \p{k}{t} = - \varepsilon \ ,
\end{equation}
l'energia cinetica turbolenta diminuisce (o al limite rimante costante) a causa del termine di dissipazione, $\varepsilon \geq 0$.
% 
{\color{red} BLA BLA}

\subsubsection{Correnti di taglio (shear flow)}
{\color{red} TODO. 
\begin{itemize}
 \item See A. Pope, \textit{Turbulent Flows}, capitolo 5
 \item ``Esercizio'' in fondo al documento \texttt{mainEse.pdf} sul getto turbolento
\end{itemize}
}

\subsubsection{Turbolenza di parete}
\paragraph{Corrente turbolenta in canale piano infinito.}
Si studia la corrente turbolenta un canale piano infinito in due dimensioni. Si scrivono le equazioni mediate di Reynolds, utilizzando un sistema di coordinate cartesiane $(x,y,z)$, con l'asse $x$ allineata con la velocità media, $y$ nella direzione perpendicolare alle pareti, e $z$ nella direzione perpendicolare alle altre due. Ipotizziamo l'omogeneità della corrente media e delle statistiche della turbolenza rispetto alle coordinate $x$, $z$, nelle quali il canale ha dimensione infinita.

\begin{equation}
\begin{cases}
 \avg{u} \p{\avg{u}}{x} + \avg{v} \p{\avg{u}}{y} + \p{}{x}\avg{u'u'} + \p{}{y}\avg{u'v'} - \nu \left[ \p{^2 \avg u}{x^2} + \p{^2 \avg u}{y^2} \right] + \f{1}{\rho} \p{\pa}{x} = 0  \vspace{0.3cm} \\
 \avg{u} \p{\avg{v}}{x} + \avg{v} \p{\avg{v}}{y} + \p{}{x}\avg{v'u'} + \p{}{y}\avg{v'v'} - \nu \left[ \p{^2 \avg v}{x^2} + \p{^2 \avg v}{y^2} \right] + \f{1}{\rho} \p{\pa}{y} = 0  \vspace{0.3cm} \\
 \p{\avg{u}}{x} + \p{\avg{v}}{y} = 0 \ .
\end{cases}
\end{equation}
Sfruttando le condizioni al contorno a parete e l'omogeneità della coordinata $x$ per il campo di velocità $\va(y) = \avg{u}(y) \bh{x}$, si possono semplificare le equazioni
\begin{equation}
\begin{cases}
 \p{}{y}\avg{u'v'} - \nu \p{^2 \avg u}{y^2}  + \f{1}{\rho} \p{\pa}{x} = 0  \vspace{0.3cm} \\
 \p{}{y}\avg{v'v'}                           + \f{1}{\rho} \p{\pa}{y} = 0  \vspace{0.3cm} \\
\end{cases}
\end{equation}
\dots
\begin{equation}
  \p{}{y}\underbrace{\left( - \avg{u'v'} + \nu \p{\avg{u}}{y} \right)}_{\f{\tau(y)}{\rho}} = \f{1}{\rho}\p{\pa}{x} =: \f{G_P}{\rho} = \text{cost.} \ .
\end{equation}
Il termine $\tau(y)$ a sinistra dell'uguale rappresenta la componente $x$ dello sforzo viscoso e turbolento percepito dalla corrente media, agente su una superficie con normale $\bh{y}$. Integrando in $y$ si ricava che questo contributo è lineare in $y$, cioè nella dimensione perpendicolare alle pareti del canale,
\begin{equation}
  \tau(y) = G_P y + c \ .
\end{equation}
Sfruttando la simmetria del problema, e usando la definizione dello sforzo sulle pareti come condizioni a contorno,
\begin{equation}
\begin{cases}
   \tau_w = \tau(y=-H/2) = - \f{G_P H}{2} + c \vspace{0.3cm} \\
  -\tau_w = \tau(y= H/2) =   \f{G_P H}{2} + c \ ,
\end{cases}
\end{equation}
si ricava il valore della costante di integrazione, $c = 0$,
 il legame tra lo sforzo a parete e il gradiente di pressione,
\begin{equation}
 \tau_w = - \f{G_P H}{2} \ ,
\end{equation}
e il profilo di sforzo sentito dalla corrente media attraverso il canale,
\begin{equation}
 \tau(y) = G_P y = - 2 \,\tau_w \f{y}{H} \ .
\end{equation}
{\color{red} TODO: discutere l'andamento dei contributi viscosi e turbolenti all'interno del canale.}

\paragraph{Strato limite turbolento.}
{\color{red} TODO. Unità di parete. Substrato viscoso. Legge di parete e universalità della \textit{log law}, e della costante $\kappa$ di von Karman. Legge del difetto di velocità.}
